% vi:set nowrap ts=4:
%
% $Id: slides.tex,v 0.0 2003/12/25 09:59:15 nicb Exp $
%
% Copyright (c) 2002-2015 Nicola Bernardini.
% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
% under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
% or any later version published by the Free Software Foundation;
% with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
% An up-to-date copy of the license may be found at
% http://www.fsf.org/licenses/fdl.html#TOC1
%
\documentclass[\printmode,compress,xcolor=dvipsnames]{beamer}

\usepackage{beamerthemeSMERM}
\usepackage{beamercolorthemeSMERM}
\usepackage{beamerinnerthemeSMERM}

%\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{xspace}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.eps,.jpg,.png}
\newcommand{\lsq}{$[$}
\newcommand{\rsq}{$]$}
\newcommand{\lbr}{$\{$}
\newcommand{\rbr}{$\}$}
\newcommand{\exampledir}{../../examples}
\pgfdeclareimage[width=0.45cm]{speaker}{speaker.png}
\newcommand{\listento}[1]
{%
  \href{run:#1}%
  {%
	  \hspace{0.05em}\raisebox{-0.2\baselineskip}{\pgfuseimage{speaker}}%
  }\xspace
}
\newcommand{\cpyear}{2022}
\newcommand{\cpholder}{Nicola Bernardini}
\newcommand{\cpholderemail}{n.bernardini@conservatoriosantacecilia.it}
\title[RSM -- simmetria \gitAbbrevHash]
{%
  Ritmo, suono, musica:\\
  la nozione musicale di simmetria\\
  {\tiny Rel.\gitAbbrevHash}
}
\author{Nicola Bernardini\\\href{http://www.conservatoriosantacecilia.it}{Conservatorio ``S.Cecilia'', Roma}}
%
% uncomment the TeX command below and put the name of the conference
% YOU SHOULD CHANGE THIS LINE AT EACH PRESENTATION
% Please do keep the previous line commented out along with your name,
% so that it ends up being a log of where/when/who the presentation was
% presented
%
% \slideCaption{La Musica incontra la Medicina, DIMED Padova 23/11/2022}% Nicola Bernardini
%
% uncomment this for the logo
%
% \Logo(9.95,8.20)
% {
%   \includegraphics[width=1.6cm]{\logofile}
% }
\date[23 novembre 2022]{La Musica incontra la Medicina\\DIMED -- Universit\`a di Padova, 23 novembre 2022}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\newcounter{ms}
\setcounter{ms}{0}

% Intro
\section{Introduzione}

\begin{frame}

   \frametitle<+->{La natura della musica}

   \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

      \item La musica \`e un'arte del tempo

      \item In tal senso, \`e un'arte \emph{termodinamica}

      \item Creare musica significa trovare l'equilibrio tra la ridondanza e la novit\`a

      \item La simmetria \`e alla radice della ridondanza, la non--simmetria
              \`e alla radice della novit\`a

      \item Questi concetti valgono (seppur in maniera diversa) sia al livello
              microscopico (i singoli suoni) sia a livello macroscopico (i
              brani musicali)

   \end{itemize}

\end{frame}

% la simmetria dei suoni
\section{Simmetria dei suoni}

\begin{frame}

   \begin{center}
           {\huge La Simmetria dei Suoni}
   \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle<+->{Il suono pi\`u semplice}

  \vspace*{-0.2cm}
  \begin{itemize}
     \item il suono pi\`u semplice \`e il suono sinusoidale (una semplice
             funzione sinusoidale del tempo -- un pendolo semplice)
  \end{itemize}

  \begin{center}
     \pgfimage[width=0.6\textwidth]{single_wave}
     \listento{\exampledir/single_wave.wav}
  \end{center}
  
  % notare la simmetria, sia orizzontale che verticale

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle<+->{Somma di frequenze vicine}

  \vspace*{-0.2cm}
  \begin{itemize}

     \item Sommando due frequenze vicine si ottiene il fenomeno dei \emph{battimenti}\ldots

  \end{itemize}

  \begin{center}
     \pgfimage<+>[width=0.6\textwidth]{beat_and_single}
     \pgfimage<+->[width=0.6\textwidth]{beat_and_single_full}
     \listento{\exampledir/result_wave.wav}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle<+->{Somme di frequenze vicine}

  \vspace*{-0.2cm}
  \begin{itemize}

     \item \ldots e questo processo pu\`o essere replicato \emph{ad libitum}

  \end{itemize}

  \begin{center}
     \pgfimage[width=0.6\textwidth]{complex_wave}
     \listento{\exampledir/complex_wave.wav}
  \end{center}

\end{frame}

% la simmetria in musica
\section{Simmetria della musica}

\begin{frame}

   \begin{center}
      {\huge La Simmetria della Musica}
   \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Webern - Variazioni op.27}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

      \item Tema + 3 Variazioni (3 Movimenti)

      \item Piccole Miniature (6 minuti in tutto)

      \item Forma ``classica''

  \end{itemize}

\end{frame}

% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
% 			\frametitle<+->{Op.27 - Tema (\arabic{ms})}
% 
%       Il Tema appare all'inizio della terza (e ultima) variazione:
% 
%       \uncover<+->{%
%         \begin{center}
% 					\pgfimage[width=0.9\textwidth]{webern-op.27-III-beginning}
% 			    \listento{\exampledir/webern-op.27-III-beginning.ogg}
%         \end{center}%
%       }
% 
% \end{frame}
% 
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
%   \frametitle<+->{Op.27 - Tema (\arabic{ms})}
%   
%   Il Tema \`e una serie dodecafonica scandita in maniera inequivocabile:
% 
% 	\uncover<+->{%
%   \begin{center}
%     \pgfimage[width=0.9\textwidth]{webern-op.27-explicitrow}
%   \end{center}%
% 	}%
% 
% \end{frame}
% 
% \setcounter{ms}{0}
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
%       \frametitle<+->{Op.27 - Forme della serie (\arabic{ms})}
% 
%       12 Trasposizioni dirette ({\bf O}):
% 
%       \begin{center}
%       \begin{small}
%         \begin{tabular}{c *{12}{r}}
%           O\ \lsq 00\rsq :&3&11&10&2&1&0&6&4&7&5&9&8 \\
%           O\ \lsq 01\rsq :&4&0&11&3&2&1&7&5&8&6&10&9 \\
%           O\ \lsq 02\rsq :&5&1&0&4&3&2&8&6&9&7&11&10 \\
%           O\ \lsq 03\rsq :&6&2&1&5&4&3&9&7&10&8&0&11 \\
%           O\ \lsq 04\rsq :&7&3&2&6&5&4&10&8&11&9&1&0 \\
%           O\ \lsq 05\rsq :&8&4&3&7&6&5&11&9&0&10&2&1 \\
%           O\ \lsq 06\rsq :&9&5&4&8&7&6&0&10&1&11&3&2 \\
%           O\ \lsq 07\rsq :&10&6&5&9&8&7&1&11&2&0&4&3 \\
%           O\ \lsq 08\rsq :&11&7&6&10&9&8&2&0&3&1&5&4 \\
%           O\ \lsq 09\rsq :&0&8&7&11&10&9&3&1&4&2&6&5 \\
%           O\ \lsq 10\rsq :&1&9&8&0&11&10&4&2&5&3&7&6 \\
%           O\ \lsq 11\rsq :&2&10&9&1&0&11&5&3&6&4&8&7 \\
%         \end{tabular}
%       \end{small}
%       \end{center}
% 
% \end{frame}
% 
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
%       \frametitle<+->{Op.27 - Forme della serie (\arabic{ms})}
% 
%       12 Trasposizioni invertite ({\bf I}):
% 
%       \begin{center}
%       \begin{small}
%         \begin{tabular}{c *{12}{r}}
%           I\ \lsq 00\rsq :&3&7&8&4&5&6&0&2&11&1&9&10 \\
%           I\ \lsq 01\rsq :&4&8&9&5&6&7&1&3&0&2&10&11 \\
%           I\ \lsq 02\rsq :&5&9&10&6&7&8&2&4&1&3&11&0 \\
%           I\ \lsq 03\rsq :&6&10&11&7&8&9&3&5&2&4&0&1 \\
%           I\ \lsq 04\rsq :&7&11&0&8&9&10&4&6&3&5&1&2 \\
%           I\ \lsq 05\rsq :&8&0&1&9&10&11&5&7&4&6&2&3 \\
%           I\ \lsq 06\rsq :&9&1&2&10&11&0&6&8&5&7&3&4 \\
%           I\ \lsq 07\rsq :&10&2&3&11&0&1&7&9&6&8&4&5 \\
%           I\ \lsq 08\rsq :&11&3&4&0&1&2&8&10&7&9&5&6 \\
%           I\ \lsq 09\rsq :&0&4&5&1&2&3&9&11&8&10&6&7 \\
%           I\ \lsq 10\rsq :&1&5&6&2&3&4&10&0&9&11&7&8 \\
%           I\ \lsq 11\rsq :&2&6&7&3&4&5&11&1&10&0&8&9 \\
%         \end{tabular}
%       \end{small}
%       \end{center}
% 
% \end{frame}
% 
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
%       \frametitle<+->{Op.27 - Forme della serie (\arabic{ms})}
% 
%       12 Trasposizioni retrograde ({\bf RO}):
% 
%       \begin{center}
%       \begin{small}
%         \begin{tabular}{c *{12}{r}}
%           RO\lsq 00\rsq :&8&9&5&7&4&6&0&1&2&10&11&3 \\
%           RO\lsq 01\rsq :&9&10&6&8&5&7&1&2&3&11&0&4 \\
%           RO\lsq 02\rsq :&10&11&7&9&6&8&2&3&4&0&1&5 \\
%           RO\lsq 03\rsq :&11&0&8&10&7&9&3&4&5&1&2&6 \\
%           RO\lsq 04\rsq :&0&1&9&11&8&10&4&5&6&2&3&7 \\
%           RO\lsq 05\rsq :&1&2&10&0&9&11&5&6&7&3&4&8 \\
%           RO\lsq 06\rsq :&2&3&11&1&10&0&6&7&8&4&5&9 \\
%           RO\lsq 07\rsq :&3&4&0&2&11&1&7&8&9&5&6&10 \\
%           RO\lsq 08\rsq :&4&5&1&3&0&2&8&9&10&6&7&11 \\
%           RO\lsq 09\rsq :&5&6&2&4&1&3&9&10&11&7&8&0 \\
%           RO\lsq 10\rsq :&6&7&3&5&2&4&10&11&0&8&9&1 \\
%           RO\lsq 11\rsq :&7&8&4&6&3&5&11&0&1&9&10&2 \\
%         \end{tabular}
%       \end{small}
%       \end{center}
% 
% \end{frame}
% 
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
%       \frametitle<+->{Op.27 - Forme della serie (\arabic{ms})}
% 
%       12 Trasposizioni retrograde e invertite ({\bf RI}):
%       \begin{center}
%       \begin{small}
%         \begin{tabular}{c *{12}{r}}
%           RI\lsq 00\rsq :&10&9&1&11&2&0&6&5&4&8&7&3 \\
%           RI\lsq 01\rsq :&11&10&2&0&3&1&7&6&5&9&8&4 \\
%           RI\lsq 02\rsq :&0&11&3&1&4&2&8&7&6&10&9&5 \\
%           RI\lsq 03\rsq :&1&0&4&2&5&3&9&8&7&11&10&6 \\
%           RI\lsq 04\rsq :&2&1&5&3&6&4&10&9&8&0&11&7 \\
%           RI\lsq 05\rsq :&3&2&6&4&7&5&11&10&9&1&0&8 \\
%           RI\lsq 06\rsq :&4&3&7&5&8&6&0&11&10&2&1&9 \\
%           RI\lsq 07\rsq :&5&4&8&6&9&7&1&0&11&3&2&10 \\
%           RI\lsq 08\rsq :&6&5&9&7&10&8&2&1&0&4&3&11 \\
%           RI\lsq 09\rsq :&7&6&10&8&11&9&3&2&1&5&4&0 \\
%           RI\lsq 10\rsq :&8&7&11&9&0&10&4&3&2&6&5&1 \\
%           RI\lsq 11\rsq :&9&8&0&10&1&11&5&4&3&7&6&2 \\
%         \end{tabular}
%       \end{small}
%       \end{center}
% 
% \end{frame}
% 
% \setcounter{ms}{0}
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
%   \frametitle<+->{op.27 - Prima Variazione (\arabic{ms})}
% 
%   \begin{center}
%     \pgfimage[height=0.85\textheight]<+->{webern-op.27-I}
%   \end{center}
% 
% \end{frame}
% 
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}[t]
%     \frametitle<+->{op.27 - Prima Variazione (\arabic{ms})}
% 
%       Principio costruttivo della variazione:
% 
% 			\uncover<+->{%
%         \begin{center}
%           \pgfimage[width=0.95\textwidth]{webern-op.27-I-beginning}%
% 			    \listento{\exampledir/webern-op.27-I-beginning.ogg}
%         \end{center}
% 			}%
% 
% \end{frame}
% % 
% \refstepcounter{ms}
% \begin{frame}
%   \frametitle<+->{op.27 - Prima Variazione (\arabic{ms})}
% 
%     \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
% 
%       \item Rispetto dell'impianto dodecafonico (sovrappone le prime sei
%       note della serie originale con la stessa trasposizione delle prime
%       sei note della serie retrograda);
% 
%       \item Specularit\`a perfetta su ogni mano dopo le prime dodici
%       note
% 
%       \item Simmetria costruita sull'asse temporale (rispettata anche
%       nei registri, nelle dinamiche e nelle agogiche)
% 
%     \end{itemize}
% 
% \end{frame}
% 

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{op.27 - Seconda Variazione (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

      \item 35 secondi(!)

      \item singola pagina di partitura

      \item 22 battute ripetute due volte

    \end{itemize}

\end{frame}

\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  % \frametitle<+->{\small op.27 - Seconda Variazione (\arabic{ms})}

  \vspace*{-1.0cm}
    \begin{center}
      \pgfimage[height=1.0\textheight]{webern-op.27-II}
      \vspace*{-0.5cm}
	    \listento{\exampledir/webern-op.27-II.ogg}
    \end{center}

\end{frame}
%
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}[t]
  \frametitle<+->{op.27 - Seconda Variazione (\arabic{ms})}

    \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

      \item Inaspettata regolarit\`a ritmica...

      \item ... solo apparente

      \item Anche qui, registri fissi

      \item Peculiarit\`a dei registri:

				%\uncover<+->{%
        \begin{center}
          \pgfimage[width=0.8\textwidth]<+->{webern-op.27-II-untangled}
        \end{center}%
				%}

      
      \item tutte le note sono accoppiate a diadi e sono {\it sempre}
            disposte simmetricamente attorno al La centrale

    \end{itemize}

\end{frame}
%
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{op.27 - Seconda Variazione (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]


    \item Simmetria attorno all'asse delle frequenze\dots
  
    \item \dots realizzata sempre con la stessa serie:
  
    \item
        \begin{tabular}{l *{4}{r}}
          Mano Sinistra: & {\bf R0} & {\bf RI5} & {\bf RI10} & {\bf R5}\\

          Mano Destra: & {\bf RI0}  & {\bf R7}  & {\bf R2}  & {\bf RI7}\\
        \end{tabular}

      \item Reticolato di relazioni intervallari:

        \begin{small}
        \begin{center}
        \begin{tabular}{c c p{0.7\textwidth}}
            T5 & $=$ & T0 trasposto una quarta ascendente
          o una quinta discendente \\[1mm]
          T7 & $=$ & trasposizione simmetrica (modulo 12) di T5\\[1mm]
            T10 & $=$ & T0 trasposto una settima minore ascendente o seconda
          discendente\\[1mm]
          T2 & $=$ & trasposizione simmetrica (modulo 12) di T10\\
        \end{tabular}
        \end{center}
        \end{small}

    \end{itemize}

\end{frame}
%
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}[t]
  \frametitle<+->{op.27 - Seconda Variazione (\arabic{ms})}

      Dalla scelta delle serie deriva l'accoppiamento per
      diadi come un fattore strutturale.

  \uncover<+->{%
        \begin{center}
            \pgfimage[width=0.9\textwidth]{webern-op.27-II-rows}
        \end{center}
  }

\end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle<+->{op.27 - Terza Variazione}
% 
%   \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
%     
%     \item All'apparenza, presentazione del tema e sviluppo ``classico''
%   
%     \item Una lettura pi\`u approfondita rivela simmetrie ``oblique''
%   
%     \item (= combinazione di simmetrie nel tempo e simmetrie nell'asse
%           delle frequenze)
%   
%     \item (= variazione ``sintetica'' delle variazioni precedenti)
% 
%   \end{itemize}
% 
% \end{frame}

\setcounter{ms}{0}
\refstepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Conclusioni (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

      \item Dinamica, registri, agogica/timbrica, posizione delle mani
            seguono regole di serializzazione simili
  
      \item Numerosi livelli di lettura:
  
        \begin{itemize}[<+- | alert@+->]
  
          \item Lettura classica (tema e variazioni intese in senso
                classico)
  
          \item Lettura ``strutturale'' (combinatoria)
  
          \item Lettura ``astratta'' (variazioni sul concetto di
                simmetria musicale)
  
          \item Lettura metalinguistica (variazioni sul concetto di
                variazione)
  
        \end{itemize}
  
      \item Profonda musicalit\`a dell'opera

    \end{itemize}

\end{frame}
%
\stepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Conclusioni (\arabic{ms})}

  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

    \item Ascolto assimila come ``forma'' gli elementi ridondanti
          (= le ripetizioni) pi\`u o meno nascosti;

    \item Le similitudini propongono ridondanze sofisticate
            (e.g. moto contrario, elaborazioni tematiche, ecc.)

    \item La ``musicalit\`a'' \`e legata all'equilibrio tra novit\`a
            (sopresa) e ridondanza

    \item La simmetria \`e uno dei fattori essenziali
            nell'organizzazione del senso musicale

    \end{itemize}

\end{frame}

\stepcounter{ms}
\begin{frame}
  \frametitle<+->{Conclusioni (\arabic{ms})}

  \vspace*{-0.5cm}
  \begin{itemize}[<+- | alert@+->]

     \item L'ascolto musicale funziona per\`o solo per chi \`e in grado di
             ascoltare\ldots

     \item \ldots ossia per chi \`e in grado di attivare funzioni cognitive
           e speculative dell'ascolto nel pi\`u variegato spettro musicale
           possibile

     \item Il \emph{trend} attuale \`e quello di costringere l'ascolto (in
             particolare: l'ascolto di massa) in contesti pi\`u o meno
             ristretti

     \item Di converso, l'impatto delle componenti simmetriche/asimmetriche a
             livello microtemporale (singoli suoni o combinazioni semplici)
             \`e ancora passibile di indagini sperimentali approfondite

  \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
